_3\. 萨拉森人的可怕破坏 法尔法被毁 苏比亚科。萨拉森人在坎帕尼亚的据点。约翰十世授予贝伦加尔帝国王冠。贝伦加尔进入罗马，并于 915 年 12 月初加冕。

约翰十世于 914 年春登上了彼得大帝的宝座。 虽然他的教皇地位得益于狄奥多拉和执政官西奥菲拉克特的宠信，但他并不是一个奴颜婢膝的臣子，而是一个独立的人物，他的重要性超过了约翰八世，成为他那个时代的第一位政治家。

就在此时，加里利亚诺的萨拉森人让罗马再次颤抖。贝内文托的阿特诺夫（Atenolf）、卡普亚的兰多夫（Landulf）、萨莱诺的瓜伊马尔（Guaimar）曾与他们作战，但都徒劳无功；这些可怕的强盗继续蹂躏着坎帕尼亚、萨比纳和都西亚。没有比约翰八世更雄辩的声音来描述这些省份的苦难了，但在塞尔吉乌斯三世的文件中，我们听到了对罗马乡村荒凉的哀叹。由于前几任教皇做出了值得称赞的努力，罗马城的城墙本身保护了罗马的安全，但整个周边地区却被撒拉逊人破坏殆尽，在当时的文凭中，我们不止一次看到被遗弃的教堂（_in desertis posita_ 或_destructa_），甚至在罗马附近也是如此。萨比纳河及其富饶的修道院屡遭破坏。法尔法帝国修道院是当时意大利最美丽的修道院，仅次于伦巴第的诺纳图拉。富丽堂皇的圣母大教堂被其他五座大殿环绕，修道院区内有一座皇宫和许多公寓。修道院内外都有供僧侣们散步的柱廊（_arcus deambulatorii_），整个修道院就像一座坚固的城市一样被带塔楼的围墙包围着。如果翻阅梵蒂冈保存的珍贵的羊皮纸法尔芬记录手抄本，就会发现法尔法在萨宾、费尔莫侯爵领地、罗马帝国甚至城市中拥有的庄园、城堡、教堂和别墅的清单，足足有六对开页，让人以为可以数出一个强大公国的庄园。管理这些领地本需要一支官员军队，但意大利中部大大小小的附庸男爵们租赁了这些庄园，减轻了修道院院长过于沉重的负担。自九世纪中叶起，阿拉伯大军就一直威胁着这座修道院；890 年左右，他们以强大的兵力围攻修道院。 院长彼得与他的陪臣勇敢地自卫了七年，然后他意识到救援是不可能的。他把修道院的财宝分给了罗马、费尔莫和里耶蒂；他毁掉了高祭坛上珍贵的宝座，把玛瑙柱埋在地下，然后离开了修道院。建筑的美丽说服了撒拉逊人放过了他们；他们把法尔法作为他们的临时驻地，但居住在该地区的基督徒强盗放火烧毁了修道院，使其成为废墟长达三十年之久。

苏比亚科屈服得更早，大约在 840 年被阿拉伯人摧毁。修道院院长彼得一世修复修道院后不久，修道院第二次落入阿拉伯人之手。他们对阿尼奥河的整个山区进行了毁灭性的破坏，这条河从耶内和特雷维峡谷一直延伸到蒂沃利，然后流入罗马的坎帕尼亚。萨拉森人的记忆依然留在这些罗马帝国以前的神奇耕地中。蒂沃利后面的岩石山脊上，矗立着萨拉奇内斯科城堡，其居民的古老服饰和风俗习惯令人瞩目。城堡的名字源于九世纪在此定居的阿拉伯人。在山脉的另一侧，壮丽的萨宾山野中坐落着西西里亚诺；在约翰十世时代，这座堡垒也是萨拉森人的一个强大中心。当前往罗马的北方旅行者走下阿尔卑斯山时，自 891 年起就在弗莱茹斯（Frejus）或弗拉西内图姆（Fraxinetum）安营扎寨的西班牙摩尔人阻止他们继续前行；如果他们在那里买路，就会在通往纳尔尼（Narni）、里耶蒂（Rieti）和内皮（Nepi）的路上落入萨拉森人之手。再也没有朝圣者带着礼物来到罗马，这种状况持续了30年。在这些省份，所有中央集权都已停止，每个城镇、每座城堡、每座修道院都只能听天由命。

最后，约翰十世怜悯他的国家，成为了意大利的解放者。异教徒最大的敌人莫过于教皇，他必须拯救罗马，甚至教会本身。他想起了皇权曾经的威力，想起了路易二世领导意大利人战胜撒拉逊人的大起义；他看到了政治秩序日益腐朽，其废墟必将席卷罗马，让最大胆或最幸运的王子成为猎物。因此，他决定像约翰九世那样恢复皇权。虽然瞎子路易在普罗旺斯继续使用帝王之名，但他的头衔在意大利已不再有效。与此相反，意大利北部的土地服从贝伦加尔温和的权杖，就像过去的兰伯特一样，他现在是民族主义者的希望。教皇宣布支持这一党派；在确信他的意图成功后，他决定将王位传给贝伦加尔，以便通过他建立一个独立的意大利帝国。

贝伦加尔在教皇使节的召见下于 11 月前往罗马。他受到了节日般的接待，这表明教皇为他赢得了罗马人的选票，意大利党派占据了主导地位。一位不知名的宫廷诗人以目击者的身份详细描述了他的主人入宫和加冕的庆典活动，他那悠扬的六音节是当时意大利贫乏的缪斯女神的独特产物，腼腆地点缀着维吉尔和斯塔提乌斯的花朵，让我们想起了克劳迪安曾经歌颂过的霍诺留的入宫。和他的前辈们一样，贝伦加尔也在马里奥的带领下穿过尼罗河战场；贵族或元老院、城中的民兵以惯例的土地迎接他，那位诗人注意到，他们的长枪上装饰着野兽的形象，即鹰、狮子、狼和龙头。他们中不乏学者，诗人出于对古典古代的崇敬，特别提到了希腊人的 "大德赞美"，而其余的人则各自用自己的民族语言向贝伦加尔致敬。他还注意到了两位身着白衣的杰出青年，一位是教皇的兄弟彼得，另一位是执政官西奥菲拉克特的儿子。将教皇和罗马执政官并列在一起，一个派他的兄弟，一个派他的儿子来见国王，他们几乎就像是两个势力，而贵族则作为城市势力与教皇并列。

约翰骑着教皇的小马驹，在圣彼得大教堂的台阶上等待着教皇的到来，他坐在一张可折叠的椅子上。由于人群拥挤，贝伦加尔几乎够不着他。在宣誓保护教堂和伸张正义后，大教堂的门为他打开了；在忏悔仪式上进行了传统的祈祷，然后国王被领进了拉特兰宫。915 年 12 月的头几天，加冕礼按照惯例举行。一名教皇讲道人宣读了新皇帝的文件，他在文件中确认了罗马教会的财产。庆典结束时，皇帝向圣彼得大教堂、神职人员、贵族和人民赠送了礼物。

就这样，帝国的王冠第三次被转移给了一位王子，虽然他是日耳曼人，但却属于意大利。现在，这个国家希望获得独立、统一和内部秩序，而教皇则寄希望于新皇帝的积极活动。
